<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Zur Edition</title>
                <title type="sub">Digital Edition of Schnitzler's Diary</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Martin Anton</forename>
                        <surname>Müller</surname>
                    </persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The (CC BY 4.0)-License applies to this document.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p> Dies ist eine erste Version des digitalen Tagebuchs von Arthur Schnitzler,
                    veröffentlicht am XXX. März 2019. In Druckform erschien es erstmals zwischen
                    1981 und 2000 in zehn Bänden, herausgegeben von der Kommission für literarische
                    Gebrauchsformen der Österreichischen Akademie der Wissenschaften. Die Leitung
                    unterstand Werner Welzig. Diese Kommission existiert seit XXXX nicht mehr. Die
                    digitale Aufbereitung wurde von der Nachfolgeinstitution ACDH auf Basis der
                    gedruckten Vorlage erstellt. Die digitale Version weicht vom Druck an mehreren
                    Stellen ab. So sind Korrekturen und Ergänzungen, gerade was die erfassten
                    Personen und die Auflösung von Personen betrifft, stillschweigend eingearbeitet.
                    Die Personen werden erstmals mit vollständigem Geburts- und Sterbedaten sowie
                    den dazugehörigen Orten genannt. Erstmals ist ein Ortsregister verfügbar. Zwei
                    Register der gedruckten Ausgabe, mit den Werken und Zeitschriften, werden
                    nachgereicht. Ebenso ist die Erweiterung um Faksimiles in einem zukünftigen
                    Schritt vorgesehen </p>
                <p> Die gedruckte Fassung verlegte der Verlag der Österreichischen Akademie der
                    Wissenschaften. Die Bände sind seit 2018 als PDF über die <ref target="https://www.austriaca.at/arthur_schnitzler_tagebuch">Website des
                        Verlags</ref> abrufbar. <list>
                        <item>1879–1892. (Unter Mitwirkung von Peter Michael Braunwarth, Susanne
                            Pertlik und Reinhard Urbach, 1987) </item>
                        <item> 1893–1902. (Unter Mitwirkung von Peter Michael Braunwarth, Konstanze
                            Fliedl, Susanne Pertlik und Reinhard Urbach, 1989) </item>
                        <item> 1903–1908. (Unter Mitwirkung von Peter Michael Braunwarth, Susanne
                            Pertlik und Reinhard Urbach, 1991)</item>
                        <item> 1909–1912. (Unter Mitwirkung von Peter Michael Braunwarth, Richard
                            Miklin, Maria Neyses, Susanne Pertlik, Walter Ruprechter und Reinhard
                            Urbach, 1981)</item>
                        <item> 1913–1916. (Unter Mitwirkung von Peter Michael Braunwarth, Richard
                            Miklin, Susanne Pertlik, Walter Ruprechter und Reinhard Urbach,
                            1983)</item>
                        <item> 1917–1919. (Unter Mitwirkung von Peter Michael Braunwarth, Richard
                            Miklin, Susanne Pertlik und Reinhard Urbach, 1985)</item>
                        <item> 1920–1922. (Unter Mitwirkung von Peter Michael Braunwarth, Susanne
                            Pertlik und Reinhard Urbach, 1993)</item>
                        <item> 1923–1926. (Unter Mitwirkung von Peter Michael Braunwarth, Susanne
                            Pertlik und Reinhard Urbach, 1995)</item>
                    </list>
                </p>
                <p>
                    An der digitalen Aufbereitung waren Peter Michael Braunwarth sowie Peter Andorfer, Asil Çetin, Ulrike Czeitschner, Matej Ďurčo und Martin Anton Müller beteiligt.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>