<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Zur Edition</title>
                <title type="sub">Digital Edition of Schnitzler's Diary</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Martin Anton</forename>
                        <surname>Müller</surname>
                    </persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The (CC BY 4.0)-License applies to this document.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>Vor über hundert Jahren, am 16. August 1918, brachte Arthur Schnitzler erstmals die Bedingungen auf Papier, unter denen seine Erben sein Tagebuch veröffentlichen durften. Vor über vierzig Jahren begann die Edition, die vor knapp zwanzig Jahren mit dem Erscheinen des letzten Jahrgangs samt Gesamtregisters beendet wurde. Unmittelbar darauf begann die Arbeit an einer digitalen Ausgabe, die immer wieder weiterentwickelt wurde, ohne je veröffentlicht zu werden. Nach mehreren Zwischenversionen wird nun das Material in der derzeit verfügbaren Form als »Beta-Version« zugänglich gemacht.
                </p>
                <p>Die Textgestalt folgt der Druckform, die erstmals zwischen 1981 und 2000 in zehn Bänden von der Kommission für literarische Gebrauchsformen der Österreichischen Akademie der Wissenschaften herausgegeben wurde. Die Leitung unterstand Werner Welzig. Die Bände sind zusätzlich zur papiernen Gestalt als PDF über die Website des Verlags abrufbar:
                    <ref target="https://www.austriaca.at/arthur_schnitzler_tagebuch">Website des
                        Verlags</ref> abrufbar. <list>
                        <item>1879–1892. (Unter Mitwirkung von Peter Michael Braunwarth, Susanne
                            Pertlik und Reinhard Urbach, 1987) </item>
                        <item> 1893–1902. (Unter Mitwirkung von Peter Michael Braunwarth, Konstanze
                            Fliedl, Susanne Pertlik und Reinhard Urbach, 1989) </item>
                        <item> 1903–1908. (Unter Mitwirkung von Peter Michael Braunwarth, Susanne
                            Pertlik und Reinhard Urbach, 1991)</item>
                        <item> 1909–1912. (Unter Mitwirkung von Peter Michael Braunwarth, Richard
                            Miklin, Maria Neyses, Susanne Pertlik, Walter Ruprechter und Reinhard
                            Urbach, 1981)</item>
                        <item> 1913–1916. (Unter Mitwirkung von Peter Michael Braunwarth, Richard
                            Miklin, Susanne Pertlik, Walter Ruprechter und Reinhard Urbach,
                            1983)</item>
                        <item> 1917–1919. (Unter Mitwirkung von Peter Michael Braunwarth, Richard
                            Miklin, Susanne Pertlik und Reinhard Urbach, 1985)</item>
                        <item> 1920–1922. (Unter Mitwirkung von Peter Michael Braunwarth, Susanne
                            Pertlik und Reinhard Urbach, 1993)</item>
                        <item> 1923–1926. (Unter Mitwirkung von Peter Michael Braunwarth, Susanne
                            Pertlik und Reinhard Urbach, 1995)</item>
                    </list>
                </p>
                <p>Die digitale Version weicht an verschiedenen Stellen von der gedruckten ab.
                    Korrekturen und Ergänzungen, gerade was die erfassten Personen und die Auflösung
                    von Personen betrifft, wurden stillschweigend eingearbeitet. Die Personen werden
                    erstmals mit vollständigen Geburts- und Sterbedaten sowie den dazugehörigen
                    Orten genannt. Erstmals ist ein Ortsregister verfügbar. Hingegen verfügt die
                    frühere Version über Register, die in der digitalen nicht implementiert sind:
                    Werke, Zeitschriften und Verlage. Im digitalen Personenregister, das über
                    100.000 Stellen ausweist, sind 2.000 Namensformen, vor allem von Initialen, noch
                    nicht mit der richtigen Person verknüpft. Derzeit noch fehlende Verknüpfungen
                    mit den Faksimiles des Manuskripts sollen in einem zukünftigen Schritt
                    hergestellt werden. </p>
                <p>Für die inhaltliche Aufbereitung der digitalen Version zeichnet zum größten Teil
                    Peter Michael Braunwarth verantwortlich. An der Kuratierung der digitalen Daten
                    waren daneben auch Ulrike Czeitschner, Martin Kirnbauer und Martin Anton Müller
                    beteiligt. Die technische Umsetzung wurde von Peter Andorfer, Andreas Basch,
                    Asil Çetin, Matej Ďurčo, Barbara Krautgartner und Karlheinz Mörth durchgeführt.</p>
                <p>Während die Editionsprinzipien des gedruckten Tagebuchs weitgehend übernommen
                    werden konnten, war an einer Stelle ein Eingriff nötig. Besonders in den frühen
                    Jahren verfasste Schnitzler immer wieder für einen bestimmten Zeitraum mehrere
                    Einträge auf einmal – er verwendet dafür den Begriff »Chroniken«. Dadurch konnte
                    es in seltenen Fällen geschehen, dass es zu einem Tag einen Tagebuch- und einen
                    Chronikeintrag gab. Da die Abgrenzung zwischen den beiden Eintragungsweisen
                    schwierig ist, wurde folgende Vorgangsweise gewählt: Chronik- wie
                    Tagebucheinträge werden im Normalfall dem Tag zugeordnet, den sie behandeln. In
                    diesen Fällen, an denen zwei Einträge zu einem Tag vorhanden sind, wird zuerst
                    der Tagebucheintrag gesetzt, dann folgt die Überschrift des Chronikteils in
                    eckiger Klammer und der Chronik-Eintrag. </p>
                <p>Die Paratexte der gedruckten Edition und die wenigen, aus Abschriften bestehenden
                    Texte aus dem Tagebuch vor 1879 wurden nicht in die digitale Version
                    aufgenommen. Sie sind sämtlich in den PDFs des Verlags einsehbar. </p>
                <p>Die Nutzerinnen und Nutzer des digitalen Tagebuchs werden gebeten, uns
                    Beobachtungen, Korrekturen und Ergänzungen mitzuteilen. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>